\input{ ../../../preambules/preambule_AE.tex }

\header{C2.\textcolor{gray!70}{1\iere{} spécialité}} {}{\themeMatiere}
\begin{document} \titre{5}{ Dosage par spectrophotométrie - réinvestissement}


\begin{contexte}
  La bouillie bordelaise permet de protéger les légumes du potager contre l'attaque de
  certains champignons. Sa coloration bleu/verdâtre est due à la présence d'ions Cuivre II
  (\ch{Cu^2+}) en solution dans l'eau.  Un jardinier a préparé un bidon de bouillie
  bordelaise pour ses tomates. Il n'est cependant pas certain d'avoir respecté les bonnes
  proportions...

  \textbf{Problématique : La bouillie bordelaise préparée par le
    jardinier lui permet-elle de garder la label AgricultureBiologique?}
\end{contexte}

\noindent\textbf{Objectifs : } Effectuer un dosage spectrophotométrique pour
déterminer la concentration en quantité de matière d'une espèce chimique.

\infos
\subsection*{Document 1: norme en Agriculture Biologique}
Pour être utilisée en agriculture biologique, une bouillie bordelaise doit contenir entre
$\qty{5,0e-2}{\mol\per\L}$ et $\qty{8,0e-2}{\mol\per\L}$ d'ions Cuivre II \ch{Cu^2+}.
% 
\subsection*{Document 2 : spectre d'absorbance des ions cuivre(II) en solution aqueuse}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{./images/spectre_cuivre}
\end{center}
% 
\subsection*{Document 3: gamme étalon}
La gamme étalon choisie pour cette manipulation est la suivante:
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
  \begin{tabular}{*{6}{|c}|}
    \hline
    \textbf{Solution}
    & S\textsubscript{1}
    & S\textsubscript{2}
    & S\textsubscript{3}
    & S\textsubscript{4}
    & S\textsubscript{5} \\\hline
    %
    $\bm{c} ~/~ \unit{\mol\per\L}$
    & $1,0.10^{-2}$ 
    & $2,5.10^{-2}$
    & $5,0.10^{-2}$
    & $8,0.10^{-2}$
    & $1,0.10^{-1}$ \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
% 
\clearpage
\subsection*{Liste du matériel}
\begin{itemize}
  \item Solution de sulfate de cuivre $S_0$ à la concentration
  $c_0 = \qty{5.0e-1}{\mol\per\L}$;
  \item pissette d'eau distillée;
  \item deux béchers de \qty{50}{mL};
  \item pipettes jaugées \qty{10,0}{mL} ; \qty{5.0}{mL} ; et propipette;
  \item fioles jaugées:  \qty{50.0}{mL} ; \qty{100.0}{mL} ;
  \item pipette en plastique;
  \item cuve pour spectrophotomètre;
  \item ordinateur avec Regressi;
  \item spectrophotomètre (paillasse professeur);
  \item solution préparée par le jardinier.
\end{itemize} %-------------------------------------------

\travail
% 
\subsection*{Préparation de la gamme étalon}
\begin{enumerate}
  \item \res Proposer un protocole expérimental permettant, à l'aide de la solution mère
  S\textsubscript{0} de concentration $c_0 = \qty{5,0e-1}{\mol\per\l}$, de préparer la solution
  \qty{50}{mL} de la solution S\textsubscript{3}. Un calcul est attendu.
  % 
  \appelProf
  % 
  \item \rea Mettre en \oe{}uvre le protocole validé par le professeur.
  
  %
  \appelProf
  % 
  \item \res À quelle longueur d'onde doit-on lire la valeur d'absorbance pour la
  solution S\textsubscript{3} ? Justifier. \emph{On précise que le spectrophotomètre peut
  mesurer l'absorbance de longueurs d'onde comprises entre $380$ et $\SI{800}{nm}$.}
  % 
  \item Mesurer l'absorbance de cette solution (le spectrophotomètre est sur la paillasse
  professeur, le réglage a déjà été effectué) et compléter le tableau suivant :
  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{*{6}{|c}|}
      \hline
      \textbf{Solution}
      & S\textsubscript{1}
      & S\textsubscript{2}
      & S\textsubscript{3}
      & S\textsubscript{4}
      & S\textsubscript{5} \\\hline\hline
      % 
      $\bm{c} ~/~ \si{\mol\per\L}$
      & \num{1.0e-2}
      & \num{2.5e-2}
      & \num{5.0e-2}
      & \num{8.0e-2}
      & \num{1.0e-1} \\\hline
      \textbf{Absorbance / sans unité}
      &
      &
      &
      &
      & \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{enumerate}
% 
\subsection*{Exploitation des résultats}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana Expliquer brievement la méthode permettant de déterminer la concentration de
  la solution du jardinier.
   
  \appelProf
  % 
  \item \rea Mettre en \oe{}uvre cette méthode et noter les mesures et résultats.
  \item \val Utiliser le résultat précédent pour répondre à la problématique.
\end{enumerate}

% \emph{DONNÉES : la masse molaire du sulfate de cuivre vaut
%   $M_{\ch{CuSO4}} = \SI{160}{\g\per\mol}$}
\end{document}
